%=======================================================================================================================%
%
%									   DU TEMPLATE DES CHAPITRES DE LA THESE
%
%
%											pour en faire plein, et dans un pdf, les lier.
%
%=======================================================================================================================%

\documentclass[a4paper, 10pt]{memoir}


% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
% Packages
% Bibliographic references
% macros et commandes
% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
\input{../config.tex}
\graphicspath{{../figures/}} % specific for each .tex
\addbibresource{tdk-link.bib}
% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
% métadonnées
% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
\title{Mécanismes logiciels pour la gestion de mémoire hétérogène}
\author{Tristan Delizy}
\date{\today}


% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
% inclusion in main between {document} balises
% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
\begin{document}


% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
\chapter{Mécanismes logiciels pour la gestion de mémoire hétérogène}
\label{chap: les tas de lard}

			Dans les chapitres précédents nous avons discuté des éléments contextuels de notre sujet.
			Notre objectif est de mettre en place des mécanismes logiciels de gestion de l'hétérogénéité mémoire pour les objets du tas.
			Toutefois ces mécanismes sont influencés par le matériel de plusieurs manières, et notre étude porte sur l'embarqué contraint.
			Ainsi d'une part l'architecture et la micro-architecture de la cible contraignent les mécanismes envisageables.
			D'autre part les technologies mémoire mises en œuvre définissent l'hétérogénéité exposée au logiciel, et donc l'impact sur les performances.
			Et finalement, pour atteindre ces performances il faut employer des mécanismes logiciels.
			Nous allons donc maintenant aborder les mécanismes logiciels que la recherche académique à proposé pour tirer profit de l'hétérogénéité mémoire.
			
			Dans un premier temps nous présenterons l'hétérogénéité mémoire des plateformes matérielles qui peuvent donner lieux à ces mécanismes.
			Nous discuterons également des similitudes et des différences que nous pouvons rencontrer à ce niveau matériel et de leurs implications pour les mécanismes logiciels.
			Dans un deuxième temps nous présenterons une classification de ces mécanismes logiciels. 
			Nous pourrons ainsi nous positionner par rapport aux autres travaux cités dans ce chapitre.

			Nous présenterons dans la suite l'état de l'art de la littérature sur la gestion des mémoires \wordtodefine{Scratch Pad}.
			La recherche académique a en effet proposé de nombreux mécanismes logiciels de gestion de l'hétérogénéité mémoire dans le domaine de l'embarqué sur ce type d'architecture mémoire.
			Notre analyse de la littérature montrera que la majorité de ces mécanismes ne sont pas adaptés à la gestion des objets du tas.
			Certaines approches proposent toutefois une gestion du tas en mémoire hétérogène.
			Nous préciserons donc notre positionnement vis à vis de ces approches et discuterons de leurs résultats.
			
			Dans un dernier temps nous discuterons des mécanismes logiciels de la gestion mémoire dynamique pour des systèmes a mémoire hétérogène ne concernant pas l'embarqué contraint.
			Ces mécanismes logiciels présentent de nombreuses similarités avec notre approche.
			Néanmoins, les limitations matérielles de notre domaine, par exemple l'absence de MMU, ne permettent pas d'appliquer ces approches.
			Malgré ces limitations ces approches visent la résolution du même problème dans un contexte différent.
			Nous présenterons donc ces mécanismes logiciels en dégageant les similarités méthodologiques et les différences d'approches imposées par les contraintes du domaine.



	\section{Hétérogénéité mémoire : systèmes cibles}
			Nous allons donc dans un premier temps lister les différents cas d'hétérogénéité pouvant être rencontrés.
			Nous opposons donc ici architecture mémoire hétérogène et architecture mémoire hiérarchique comme illustré par la figure \ref{fig: abalahierarchie}

			\begin{figure}
				\begin{minipage}[b]{.4\linewidth}
					\includegraphics[trim=0 0 0 0,clip,height=.25\paperwidth]{diagrams/simple_archi_hierarchy.pdf}
				\end{minipage}
				\hspace{5mm}
				\begin{minipage}[b]{.6\linewidth}
					\includegraphics[trim=0 0 0 0,clip,height=.25\paperwidth]{diagrams/simple_archi_heterogeneity.pdf}
				\end{minipage}
				\caption{Hiérarchie et hétérogénéité mémoire}
				\label{fig: abalahierarchie}
			\end{figure}


			\paragraph{Hétérogénéité directe} 
			Dans le cas nous concernant, l'hétérogénéité est présente entre les mémoires intégrées directement dans la puce. 
			Ainsi se retrouvent au même niveau des mémoires avec des caractéristiques différentes.
			Elles sont donc directement adressable par le cœur de calcul sur le bus interne de la cible, ou sur une extension de celui ci.
			Ce cas de figure n'inclue pas de cache matériel, l'accès aux différentes mémoires se fait donc à la granularité de l'octet.
			Ainsi une mémoire Scratch Pad accessible de la même manière qu'une mémoire principale hors puce présente ce type d'hétérogénéité.
			C'est donc dans cette catégorie que l'on peut classer la majeure partie de la littérature sur la gestion des mémoires Scratch Pad.


			\paragraph{Hétérogénéité indirecte}
			On peut également trouver des cibles matérielles exhibant une hétérogénéité mémoire dans le domaine du calcul haute performance et des architectures NUMA dont il sera question plus loni dans ce chapitre.
			Contrairement au premier cas d'hétérogénéité ci-dessus, l'hétérogénéité est présente au sein d'une hiérarchie mémoire.
			Les requêtes du ou des cœurs de calculs passent donc d'abord au travers d'un cache matériel.
			Cette différence peut avoir un impact significatif : en effet la granularité de l'accès passe à la taille d'une ligne de cache.
			De plus, les accès aux données du programme changent drastiquement en fonction de la localité.
			Là où chaque accès arrive jusqu'à la mémoire dans le cas d'une hétérogénéité sur puce, seulement les accès aux adresses non chargées en cache génèrent un accès mémoire dans ce cas.

			\paragraph{Hétérogénéité mixte}
			Nous devons également lister des plateformes où une zone mémoire est accédée directement (mémoire \wordtodefine{Scratch Pad}) et un autre type de mémoire est accédé derrière un cache matériel. Certaines de ces architectures sont représentées dans l'embarqué non contraint, où par exemple, la \wordtodefine{SPM} est utilisée en parallèle d'une mémoire principale externe en DRAM.

			\bigskip
			Dans nos travaux, nous nous concentrons sur le cas le plus simple de l'hétérogénéité mémoire directe.
			Ainsi le processeur peut accéder directement aux deux mémoires sans passer par un cache matériel.
			C'est en effet le cas du domaine de l'embarqué contraint.
			Il est à noter que les résultats de cette étude sont donc conditionnés par ce choix.
			En effet les différents domaines concernés n'ont pas les mêmes cibles applicatives. 
			Mais de plus, les différences d'architecture matérielles, et donc d'hétérogénéité exposées, imposent des différences dans les approches pour en tirer parti.
			% L'un des mécanismes logiciels pouvant être utilisé dans le cas d'une mémoire Scratch Pad est celui du cache logiciel.
			% Comme nous le verrons plus loin, ce mécanisme n'est pas efficace dans le cas de l'hétérogénéité mémoire. En effet, le surcoût logiciel induit est généralement trop grand.
			% Certaines architectures mémoires peuvent néanmoins y avoir recours mais c'est généralement pour faire face à une hiérarchie mémoire où le cache matériel est remplacé par une mémoire Scratch Pad.
			% Nous évoquerons ce cas de figure dans les approche connexes à notre domaine, dans la fin du chapitre.


		\subsection{Hétérogénéité mémoire et mécanismes logiciels dans les systèmes embarqués contraints}

			Comme nous venons de le voir, la plateforme matérielle cible influe sur l'hétérogénéité mémoire présentée au logiciel.
			Néanmoins, l'aspect le plus marquant pour les mécanismes logiciels d'un tas hétérogène est le support de l'adressage virtuel.
			Cette abstraction permet pour la gestion mémoire dynamique de déplacer les objets.
			Ainsi il devient possible de mettre en œuvre des mécanismes plus complexes, plus adaptatifs et plus efficaces basés sur l'utilisation, par exemple, de ramasse-miettes.
			Nous illustrerons cet aspect plus loin dans ce chapitre.

			Mais nous allons expliciter ici quelles spécificités du domaine de l'embarqué contraint interagissent avec le placement des objets du tas.

			L'\wordtodefine{adressage virtuel} est réalisé avec le support d'une \wordtodefine{MMU} qui, comme nous l'avons vu au chapitre \ref{chap: Sys emb et IOT}, est un composant matériel coûteux en  énergie.
			Dans le domaine de l'embarqué contraint il est souvent considéré trop coûteux.
			La cible matérielle du projet, proche de celle proposée par Layer et al \parencite{Layer2016}, et proposée par notre partenaire industriel n'en inclue pas.
			De telles cibles matérielles excluent donc de facto l'utilisation de nombreux mécanismes de la gestion de l'hétérogénéité mémoire.

			Mais le choix du domaine de l'embarqué contraint à d'autres impacts.
			Du point de vue logiciel il est généralement acceptable de recourir au profilage pour les applications embarquées contraintes.
			Au contraire, pour des applications visant une cible matérielle comme un ordinateur de bureau il n'est pas possible de se reposer sur un profilage systématique. 

			Une autre pratique courante pour le développeur d'applications embarquées est d'utiliser des librairies tierces dont le code source n'est pas disponible.
			Dans ces conditions nous prétendons qu'il n'est pas envisageable de baser les mécanismes de gestion de la mémoire sur la modification ou même l'annotation du code source. 
			En effet une partie des allocations mémoires peuvent provenir de ces librairies tierces, et si ces objets sont fortement accédés, ne pas pouvoir les prendre en compte dégraderait les performances d'une manière significative.

			Nous faisons ainsi le choix de garder l'interface usuelle d'allocation mémoire dynamique, \lstinline{malloc / free} dans cette étude.



	\section{Mécanismes logiciels : classification et caractéristiques}
			Nous allons maintenant proposer une classification des différents mécanismes logiciels de la littérature sur la gestion de l'hétérogénéité mémoire.
			Nous reproduisons ici la classification d'Alam et Horspool \parencite{Alam2016} publiée en 2016.
			Intitulée <<A survey : Software-Managed On-Chip Memories>>, elle traite de nombreux cas de l'hétérogénéité mémoire et présente les mécanismes logiciels mis en œuvre.

			Cet article fait une synthèse des différentes problématiques liées à l'exploitation de l'hétérogénéité mémoire pour les différents types de données à placer.
			Il est cependant important de noter que dans de nombreux cas les solutions présentées ne sont pas applicables aux cibles matérielles que nous envisageons (pas de caches, pas de MMU).

			La classification développée permet toutefois de distinguer précisément quelle donnée va être placée dans la mémoire de quelle manière et sous quelles conditions.
			
			Cette classification sépare dans un premier temps les mécanismes de gestion de la mémoire selon trois axes définis ci-dessous:
			\begin{itemize}
				\item \dydef{Nature de l'allocation}: définit si l'allocation de la mémoire est statique ou dynamique durant l’exécution.
				Dans le cas statique les données dont il est déterminé qu'elle doivent résider en \wordtodefine{SPM} y resteront durant toute l'execution.
				Le cas dynamique implique au contraire des chargement / déchargement des données durant l'execution.
				Il est à noter que pour la gestion du tas en SPM il n'est pas possible de se retrouver dans le cas statique dans la mesure où l'ordre d'allocation et de désallocation des objets est arbitraire.
				\item \dydef{Type de l'allocation}: permet de définir quelles données du programme sont positionnés par le mécanisme considéré. 
				Nous distinguons ici le code, les variables statiques, la pile et le tas.
				\item \dydef{Méthode d'allocation}: si le placement peut être statique ou dynamique (nature de l'allocation) il n'est pas pour autant forcément décidé durant l’exécution. 
				La méthode d'allocation désigne la manière dont ce placement est décidé, et donc le moment où cette décision est prise. 
				Ainsi nous opposons les mécanismes dont la décision de placement est prise au moment de la compilation, ou avant l’exécution de l'application, aux décisions prises durant l'exécution de l'application et pouvant donc s'adapter à celle-ci.
			\end{itemize}
			
			\bigskip
			Nous pouvons donc d'ors et déjà situer notre approche dans cette classification.
			Notre objectif est de mettre à disposition pour le développeur d'applications embarquées des outils permettant la gestion mémoire dynamique en mémoire hétérogène.
			Les objets du tas n'étant pas connu au moment de la compilation, et étant alloués et désalloués de manière arbitraire par l'application, nous pouvons donc classer nos travaux de la manière suivante : 
			\begin{itemize}
				\item Nature : dynamique
				\item Type : tas
				\item Méthode : dynamique
			\end{itemize}



			\bigskip
			Les auteurs de cet article de veille insistent sur plusieurs points dans l'évaluation des mécanismes considérés.
			Il est à noter que ces conclusions visent à la généralisation de l'utilisation de mémoire sur puce présentant une hétérogénéité par rapport à la mémoire principale.
			Cette généralisation vise des systèmes dit "general purpose" (cas général).
			Ainsi certains axes importants de ce positionnement sont donc en contradiction avec les hypothèses de l'embarqué contraint.

			Toutefois, ils considèrent que l'interface exposée au programmeur doit être simple, si possible transparente, conclusions que nous avons également tirée au chapitre \ref{chap: Sys emb et IOT}.
			Ils insistent de même sur l'importance d'une méthode d'allocation dynamique pour les objets du tas, de manière à pouvoir mieux tirer parti de l'hétérogénéité mémoire.
			Ils affirment aussi que la littérature dédiée à la gestion des objets du tas n'est pas suffisante.
			Nous partageons cette conclusion et la développerons à partir de la section \ref{sec: spm + tas}.
			En effet de nouveaux travaux apportent des solutions dans les cas moins contraints, mais les solutions accessible dans notre contexte ne sont pas suffisantes.
			Ainsi nous considérons une plateforme qui ne possède pas de \wordtodefine{MMU}, et ne peux donc pas recourir à l'abstraction de la mémoire virtuelle.

			Nous souscrivons également aux deux derniers points avancés par les auteurs, à savoir que le profilage devrait dans l'idéal être réalisé de manière dynamique et que les mécanismes logiciels devraient être flexibles.
			Ainsi, ils seraient plus facilement adaptables à différentes plateformes, différentes applications.
			Néanmoins, ces considérations semblent soit inapplicables pour le domaine de l'embarqué contraint, soit prématurées pour nos travaux.

			Nous allons maintenant détailler les différentes solutions logicielles proposées dans le domaine de l'embarqué et de l'embarqué contraint pour la gestion de l'hétérogénéité mémoire.

	\section{L'hétérogénéité mémoire dans le domaine de l'embarqué}
			Le domaine de l'embarqué utilise des architectures variées, qui présentent depuis plus d'une décennie des systèmes mémoire hétérogènes, par opposition à une hiérarchie mémoire.

			La recherche académique à donc produit de nombreuses propositions pour l'utilisation de ces architectures mémoire.

			Toutefois comme nous l'avons vu au chapitre \ref{chap: Sys emb et IOT} l'embarqué contraint est un domaine où l'utilisation de l'allocation mémoire dynamique est restreinte car considérée coûteuse.
			Comme nous le démontrerons plus loin dans ce chapitre la littérature n'a donc pas fourni de solutions satisfaisante pour ce type de données (les objets du tas).

			Nous commencerons ici par aborder les mécanismes logiciels mis en place pour l'optimisation de l'accès aux données statiques, puis au code et enfin des données stockées sur la pile.
			Les mécanismes que nous présentons ne reposent pas sur l'utilisation de modules matériels dédiés exceptés pour quelques un dont cet aspect est discuté.
			Ainsi, la quasi totalité des plateformes cibles de ces mécanismes ne possèdent pas de MMU ni de cache.


		\subsection{Les données statiques}
			La littérature tirant partie de la présence d'une hétérogénéité dans la mémoire de travail d'un système embarquée a commencé par s'intéresser au données statiques d'un programme.
			En effet pour des calculs intensifs l'accès répété à des tableaux ou des structures de données représente un coût significatif en terme de temps d’exécution.
			De plus ces éléments sont connus à la compilation et l'intensité de leur accès peut être estimée par une analyse statique.
			Ainsi de nombreuses solution d'analyse de programmes à la compilation ont permis d'utiliser efficacement les architectures Scratch Pad disponibles.

			Angiolini et al \parencite{angiolini2003polynomial} proposent un mapping statique des données les plus intéressantes à placer dans la mémoire Scratch Pad, et le calculent en temps polynomial.
			Ce premier mécanisme a donc proposé une allocation de nature et de méthode statique.

			Kandemir et al \parencite{kandemir2001dyn} estiment l'intensité des accès à l’intérieur des boucles d'un programme et proposent un placement des données adjoint de l'insertion de code de transfert des-dites données.
			La méthode reste donc statique mais l'allocation décidée et appliquée est dynamique, impliquant le replacement de tout ou partie des données durant l’exécution.
			Cette approche leur permet de réduire de 26\% les accès réalisés en mémoire principale.

			Nous devons également citer ici Verma et al \parencite{verma2004dynamic} qui propose une formulation mathématique du problème permettant une résolution de nature dynamique, utilisant une méthode statique insérant du code de chargement et de déchargement à la compilation. 
			Il est à noter que le mécanisme proposé prend en charge non seulement les variables statiques de l'application mais également son code source.

			Nous terminons ici par les travaux de Cho et al qui se sont intéressés à l'utilisation de profilage dans la construction des mécanismes de placement des données \parencite{cho2007software}.
			Leur méthode correspond à l'insertion de code de chargement et de déchargement des données en \wordtodefine{SPM}.
			Ils formulent le problème sous l'intitulé du "Data Layout Decision Problem", évaluant des placements de donnée spatio-temporelle.
			Leur travail s'intéresse notamment aux accès non réguliers, ne pouvant être facilement identifiés à l'aide d'une analyse statique, le profilage permettant au contraire de les détecter et de les prendre en compte.
			Dans une extension de ces travaux, ils s'intéressent plus spécifiquement aux données 'applications multimédia \parencite{Cho2009}.
			En se basant sur différents profils pré-calculés sur des jeux de données d'entrées significatifs ils améliorent les performances temporelles et énergétiques des applications.
			Pour ce faire ils utilisent un module matériel permettant de récupérer durant l’exécution les statistiques d'accès à certaines zones mémoires.
			Ces informations leur permettent alors de choisir entre les différents profils pré-calculés lequel est le plus intéressant à appliquer.
			C'est à notre connaissance le seul mécanisme visant les données statiques d'une application dont la méthode d'allocation en \wordtodefine{SPM} soit dynamique.
			En effet dans le cas des applications multimédia, les données d'entrées peuvent varier d'une manière impliquant que les accès s'y référant ne soient pas efficacement prévisibles. 



		\subsection{Le code}
			Le code, comme nous l'avons vu au chapitre \ref{chap: Gestion Mem Dyn}, est l'une des données d'un programme les plus stables durant l’exécution.
			il permet de réaliser de nombreuses optimisations sous réserve de mettre en place les bons mécanismes logiciels.
			En effet il est statique et un seul bloc de base est exécute à la fois dans un système monocœur.
			Ainsi il est facile de localiser une partie du code en \wordtodefine{SPM} mais sa taille est généralement trop importante pour pouvoir envisager un placement statique.
			La littérature s'est donc focalisée sur des mécanismes dont le placement, bien que calculé à la compilation, évolue durant l’exécution.

			Egger et al. ont proposé de tels travaux.
			Leur première approche, proposée en 2006 \parencite{egger2006dynamic} compare les performances d'une architecture contenant une mémoire \wordtodefine{Scratch Pad} à celles présentées par un cache matériel.
			Ils ne se contentent pas de faire une allocation statique de la mémoire, mais instrumentent le code pour récupérer un profil.
			Ce profil contient les informations d'utilisation de chaque bloc de base, et en utilisant un solveur ILP les auteurs insèrent du code de chargement / déchargement autour des blocs de base les plus accédés.
			Ainsi le code d'une boucle par exemple sera localisé en \wordtodefine{SPM} et pourra être exécute beaucoup plus rapidement sans pour autant nécessiter beaucoup de mémoire.


			Ces travaux ont par la suite été développés sur deux axes de travail : les systèmes avec MMU \parencite{Egger2008} et sans MMU \parencite{Egger2010}.
			L'article consacré aux systèmes dotés d'une MMU utilise la mémoire virtuelle pour améliorer ses performances.
			Au contraire l'article de 2010 améliore le procédé du premier en utilisant la programmation en nombre entiers en se basant sur le profil pour classer les blocs de base du programme en trois catégories : 
			\begin{itemize}
				\item code externe : ne sera jamais chargé en \wordtodefine{SPM}
				\item code épinglé : résidera toujours dans la mémoire \wordtodefine{Scratch Pad}.
				\item code paginé : code pouvant être chargé et déchargé de la \wordtodefine{SPM} à la volée.
			\end{itemize}
			Bien que ce mécanisme ne soit pas identique à la pagination mémoire et repose sur du code inséré autour des blocs de base du programme il permet de réaliser ce  chargement/déchargement quand nécessaire et ainsi améliorer les performances de l'application.

			Toutefois là où le mécanisme repose sur une plateforme utilisant une MMU il dégage 31\% de réduction du temps d'execution, alors que sans le support de ce module il ne dégage qu'une réduction du temps d'execution de 12\%

			Ce raffinement des mécanismes mis en place nous semble tendre vers les conclusions que les données d'un programme (tout au moins son code) présente des intensités d'accès différente et qu'une phase de profilage peut donner suffisamment d'information pour décider à priori qu'une partie des données doit se trouver dans la mémoire rapide ou lente.
			Ce type d'optimisation semble prometteuse, permettant de rapidement traiter la partie des données ayant le plus d'impact sur les performances.  

			
		\subsection{La pile}

			Les accès aux données allouées sur la pile présentent une autre spécificité comparée au code de l'application.
			Les variables de la pile sont allouées et désallouées en fonction de leur portée.
			Ainsi elles n'occupent la mémoire uniquement pendant qu'elles sont utiles et ne fragmentent pas la mémoire. 
			Les positionner dans une mémoire plus rapide peut permettre des gains important tout en gardant disponible cette mémoire pour le reste de l’exécution.

			La pile est toutefois une structure dynamique et même si cette structure est connue à la compilation, la taille maximale de la pile ne l'est pas forcément, notamment en cas d'appels récursifs.

			L'allocation sur la pile se produit à l'entrée dans une fonction où l'espace nécessaire pour les variables de celle ci est allouée au sommet de la pile.
			L'espace ainsi alloué est appelé \worddefined{stack frame} et est désalloué au retour de la fonction.

			Avissar et al \parencite{avissar2002optimal} ont présenté un mécanisme d'allocation de nature statique décidant à la compilation de quelles stack frames allouer en \wordtodefine{SPM} en se basant sur une analyse du code de l'application.
			Ainsi, si une fonction accède intensément à ses variables locales elle sera allouée en \wordtodefine{SPM} plutôt que dans la mémoire principale.

			Dominguez et al \parencite{dominguez2007recursive} ont par la suite proposé un mécanisme d'allocation automatique de la pile, distribuée entre une mémoire Scratch Pad et une mémoire principale.
			Cette approche requiert une phase de profilage mais est capable, en plus de l'allocation distribuée des stack frames de les charger et décharger de la \wordtodefine{SPM} durant l’exécution.
			La méthode d'allocation proposée reste toutefois statique.
			Le profilage permet d'estimer quels niveaux de récursion sont les plus intéressants à placer dans la \wordtodefine{SPM} pour un appel récursif.
			Les auteurs affirment avoir rencontrés des programmes contenant des fonctions dont les premiers appels récursifs étaient les plus intéressants à placer en \wordtodefine{SPM} ou au contraire les moins intéressants.
			Ils notent également certains cas où les niveaux de récursion les plus intéressants à allouer en \wordtodefine{SPM} forment un intervalle intermédiaire.

			Shrivastava et al \parencite{shrivastava2009software} ont finalement proposé un mécanisme de nature et de méthode dynamique, allouant les nouvelles stack frame en \wordtodefine{SPM} et évinçant la plus vieille de la pile vers la mémoire principale en cas de manque de place. 
			Leur approche est néanmoins de ce fait sensible à une corruption mémoire.
			En effet si un pointeur est passé en argument d'un appel de fonction, il est possible qu'il pointe sur une variable locale de l'une des fonctions appelantes.
			Pour résoudre ce problème un mécanisme d'analyse statique du code et une vérification des arguments d'appels des fonctions sont utilisés. 
			Toutefois ces éléments limitent les gains en terme de temps d’exécution, allongeant significativement le temps d'allocation d'une stack frame.

	\section{Allocation du tas en mémoire Scratch Pad}
	\label{sec: spm + tas}
			Nous allons maintenant porter notre attention sur les publications académiques visant le placement des objets du tas en mémoire hétérogène pour l'embarqué contraint.

			La majorité des techniques utilisées par la communauté ayant présenté les solutions pour le code et les variables non dynamique sont issue du domaine de la compilation.
			Dominguez et al. \parencite{dominguez2005heap} ont donc proposé une extension de ces techniques pour les objets du tas que nous allons discuter.
			Une autre proposition concerne un allocateur mémoire spécialisé et l'article le plus récent fait une première description du problème tel que nous l'abordons dans cette thèse.

		\subsection{Positionnement}
			Mück et Fröhlich \parencite{Muck2011} étudient l'impact d'allouer les objets du tas d'une application embarquée dans une \wordtodefine{SPM} ou dans la mémoire principale en se basant sur des annotations du programmeur.
			L'hétérogénéité prise en compte est donc mixe, mais il est important de noter que si leur plateforme utilise un cache d'instruction, elle ne dispose pas de cache de donnée, exposant ainsi l'hétérogénéité mémoire directement au processeur.
			Ils démontrent que leur approche peut réduire jusqu'à 30\% le temps d’exécution, 13\% en moyenne, en plaçant une partie des objets de l'application en \wordtodefine{SPM}.
			Nous avons discuté du domaine de l'embarqué contraint au chapitre \ref{chap: Sys emb et IOT} et nous pensons qu'une approche de résolution du problème nécessitant la modification de code source, notamment celui des librairies tierces n'est pas suffisante.
			De plus dans le cas présent ces annotations dépendraient de la cible matérielle, nécessitant une adaptation à chaque portage, ce qui semble contre-productif.
			Ce mécanisme alloue une taille fixe pour la \wordtodefine{SPM}, ainsi suivant les benchmarks entre 3,6\% des objets et 100\% des objets peuvent être contenus dans la \wordtodefine{SPM}.
			Nous estimons que cette méthode d'évaluation ne permet qu'une première approche de l'impact de placer les objets du tas en mémoire hétérogène.

		\subsection{Allocateur mémoire spécialisé}
		% le seur  présentant des error bars, l'allocateur est soumis à 10 subset différent des traces d'allocations des programmes
			McIlroy, Dickman et Sventek \parencite{mcilroy2008efficient} proposent un allocateur mémoire dédié à l'utilisation d'une \wordtodefine{SPM} : SMA.
			Cet allocateur est hautement optimisé pour gérer un tas de faible taille. 
			Le mécanisme logiciel proposé ne propose pas de résolution du problème de placement.
			Au contraire, ils font la supposition qu'une couche logicielle résout ce problème et ne transmet à l'allocateur qu'un sous ensemble des objets à allouer dans la mémoire \wordtodefine{Scratch Pad}.
			Leur approche propose donc un allocateur mémoire dynamique adapté à la faible taille de la \wordtodefine{SPM}, utilisant le support matériel d'opérations particulières conjointement avec une double organisation de la mémoire en fonction de la taille des blocs concernés.
			Ils se comparent à l'allocateur mémoire que nous avons utilisé dans cette étude, \wordtodefine{DLMalloc}, sur des mémoires de 4 et 16 ko.
			Notre contexte d'étude concernant les NVRAMS pour l'embarqué et ces technologies ayant une densité d'intégration plus élevé, nous ne limitons pas les tailles de \wordtodefine{SPM} que nous explorons aux tailles où cet allocateur est plus efficace que DLMalloc.

		\subsection{Technique à la compilation}
			Dominguez et al. \parencite{dominguez2005heap} ont proposé en 2005 une technique de placement des objets du tas entre une \wordtodefine{SPM} et la mémoire principale guidée à la compilation.
			Ils se placent dans un cas d'hétérogénéité mémoire où la cible matérielle dispose d'une mémoire Scratch Pad et d'une mémoire principale, sans cache matériel. 
			L'hétérogénéité présentée concerne donc une mémoire rapide et une mémoire lente.
			La taille de la mémoire Scratch Pad est paramétrée à 5\% de l'espace requis par le programme pour ses variables globales, sa pile et son tas.

			Leur approche repose sur l'utilisation de nombreux tas.
			Ainsi leur système logiciel disposera d'autant de tas dans la mémoire Scratch Pad que l'application possède de sites d'allocation.
			De plus ils utilisent un tas en mémoire principale pour les objets ne tenant pas dans le tas correspondant à leur site d'allocation.
			Cette approche est la seule à proposer une solution calculée durant la compilation au problème d'allocation des objets du tas en mémoire hétérogène. 
			Chaque site d'allocation du programme se voit donc attribuer un tas dont la taille maximale est définie en fonction d'une analyse statique du code et de la taille de la \wordtodefine{SPM} cible.
			À l'allocation d'un nouvel objet, ce tas spécifique au site d'allocation est parcouru et l'objet est alloué dedans si assez d'espace contigu est disponible.
			Sinon, l'objet est alloué sur un tas commun a tout les sites d'allocation situé en mémoire lente.
			L'approche du problème à la compilation permet aux auteurs d'insérer du code chargeant et déchargeant en \wordtodefine{SPM} les différents tas utilisés dans les différentes régions du programme. 
			
			Dans ces conditions ils présentent des gains en performance en se comparant par rapport à un tas situé entièrement en mémoire lente.
			Ils présentent une amélioration du temps d’exécution de 35\% pour les technologies mémoires suivantes : 
			\begin{itemize}
				\item \wordtodefine{SPM} : SRAM répondant en un cycle
				\item Mémoire principale : DRAM répondant en 20 cycles
			\end{itemize}
			Il nous semble toutefois que la méthode proposée n'est pas efficace dans des cas d'utilisations intenses de l'allocation mémoire dynamique.
			Leurs résultats sont obtenus sur 5 benchmarks dont seulement 4 allouent plus de 5 objets, le dernier en allouant environ 150.
			La somme des tailles allouées par ces applications ne dépasse jamais 20 ko (4,4 ko en moyenne) et les objets sont alloués par au plus 5 sites d'allocations.\acronymdefined{sites d'allocation}{site d'allocation}
			Nous expliquerons en détail au \ref{sec: Prerequis technique} l'impact sur l'algorithme d'allocation et ses performances d'avoir a faire à plusieurs tas gérés indépendamment dont certains de faible taille. 
			Puis nous démontrerons expérimentalement au \ref{sec: Stratégie baseline : "fast first"} l'impact que devrait avoir un usage significatif de l'allocation mémoire dynamique sur les performances de l'allocateur \wordtodefine{DLMalloc} non modifié.
			Dominguez et al. affirment utiliser cet algorithme non modifié.
			Nous pensons donc que cette méthode, applicable efficacement à des profils d'allocation simples présenterait de mauvaises performances dans le cas contraire.
			De plus les applications utilisant intensément l'allocation mémoire dynamique peuvent présenter un nombre de sites d'allocation beaucoup plus important (jusqu'à une soixantaine dans nos applications). 
			Ainsi, le surcoût en espace requis pour les structures de donnée serait considérablement augmenté, ainsi que la pression sur les nombreux tas qui seraient remplis rapidement et verraient leurs performances diminuer drastiquement.\acronymdefined{profils d'allocation}{profil d'allocation}


		\subsection{Discussion sur l'évaluation de l'allocation mémoire dynamique en mémoire hétérogène}
			La gestion mémoire dynamique hétérogène pour l'embarqué contraint est un sujet de recherche présentant plusieurs difficultés méthodologiques. 
			L'une de ces difficultés est la faible disponibilité de benchmarks ayant un usage significatif de l'allocation mémoire dynamique dans le domaine de l'embarqué.
			Comme développé au chapitre \ref{chap: Gestion Mem Dyn} la gestion mémoire dynamique est un mécanisme coûteux et dans le domaine de l'embarqué contraint le programmeur d'application essaye de s'en passer.
			Ainsi les cas où elle est utilisée sont des cas réellement dynamiques.
			Nous pensons qu'il n'est pas non plus raisonnable d'utiliser des benchmarks standard de la littérature de la gestion des \wordtodefine{SPM} en allouant sur le tas des variables globales ou des variables qui auraient du être allouées sur la pile.
			Au delà d'être incohérente avec les pratiques du domaine ces modifications génèrent des \wordtodefine{profils d'allocation} non dynamiques, ne permettant pas une exploitation des caractéristiques des objets du tas.

			De même sur les trois articles cités dans cette section, seul celui de McIllroy réalise plusieurs exécutions avec des traces d'allocations différentes.
			Or la taille et le nombre des objets ne sont pas connus avant l’exécution. 
			Le fait d’exécuter un seul jeu de donnée d'entrée pour des applications utilisant l'allocation mémoire dynamique implique de courir le risque de tirer parti de régularités spécifiques à cette exécution qui ne pourront donc pas être exploitées dans le cas général.


		\subsection{Mécanismes logiciels visant l'utilisation des NVRAMs}

			Nous avons jusqu'à présent focalisé notre état de l'art sur les mécanismes logiciels pouvant être appliqués au domaine de l'embarqué contraint.
			Nous allons ici nous focaliser sur les mécanismes logiciels reposant sur une mémoire \wordtodefine{Scratch Pad} mais faisant intervenir des technologies mémoires \wordtodefine{NVRAMs}.
			En effet, ces technologies mémoire sont l'une des motivations de ces travaux.

			La littérature sur le sujet présente des mécanismes visant le placement du code ou des variables statiques d'un programme.
			Les mécanismes logiciels mis en place reposent sur la littérature déjà présentée plus haut, mais plusieurs aspects importants diffèrent.
			Li et a \parencite{Li2012mcg} s'intéresse à la formulation du problème d'allocation des variables du programme sous forme d'ILP et sous forme de problème de coloration de graphe. 
			Une formulation \worddefined{ILP}, pour Integer Linear Programming, programmation linéaire en nombre entier en français, est une manière de décrire un problème sous forme de contraintes linéaires de variables entières avec une fonction objectif à minimiser.
			Cette approche de résolution hors ligne du problème n'est pas novatrice en soi, mais l'architecture considérée inclue une mémoire \wordtodefine{Scratch Pad}
			hybride contenant un banc de SRAM et un banc de PCM en plus de la mémoire principale.
			Ainsi, par exemple sur l'aspect énergétique le coût d'écriture d'une donnée dans le banc de PCM peut être plus élevé que le coût d’écriture en mémoire principale.

			Ainsi l'adoption de ces différentes technologies mémoires permet de considérer l'hétérogénéité mémoire plus largement qu'une juxtaposition de deux mémoires.
			Nous avons malgré tout limité le périmètre de cette étude à l'exploration de cette configuration (une mémoire rapide contre une mémoire lente) pour des raisons pratiques.
			C'est toutefois dans un sens plus large que nous entendons le terme d'hétérogénéité mémoire.

			Par exemple Rodriguez et al \parencite{Rodriguez2014} présente une \wordtodefine{SPM} adjointe d'un mécanisme logiciel pour en tirer partie en diminuant les coûts énergétiques des écritures mémoires.
			La mémoire est divisée en différents bancs, toutes de technologies identiques (MRAM), mais chaque banc écrit ses données avec une énergie d'écriture différente.
			Comme nous l'avons vu au chapitre précédent cette technologie présente un compromis entre énergie d'écriture et temps de rétention.
			Ainsi, en fonction de leur durée de vie les variables sont placées dans des bancs différents, permettant d'optimiser l'énergie utilisée pour une variable n'ayant qu'une faible durée de vie.
			La durée de vie des variables est considérée en calculant le \wordtodefine{WCET} entre leurs utilisations.

			Hu et al ont proposé dans des travaux récents sur l'utilisation d'une \wordtodefine{SPM} incluant de la PCM et de la SRAM.
			Leur approche implique une résolution du problème à la compilation mais présente une nature dynamique durant l’exécution grâce à l’insertion de code déplaçant les données \parencite{hu2011towards,Hu2013,Hu2014}.
			Leur algorithme d'allocation des données en \wordtodefine{SPM} essaye notamment de maximiser la durée de vie de la mémoire non volatile présente en allouant les objets ayant le plus d'accès en écriture dans la SRAM, tout en essayant de minimiser le temps d’exécution et l'énergie consommée.
			Ils s'intéressent dans leur dernier article cité ici à ce mêmes conditions dans le cadre du multicœur.

			Nous allons maintenant nous intéresser aux travaux connexes aux nôtres, présentant des mécanismes logiciels pour la gestion de mémoire hétérogène pour d'autres systèmes que ceux de l'embarqué contraint.



	\section{Travaux connexes}

		\subsection{Embarqué non contraint}

			Le domaine de l'embarqué contraint est assez restrictif car du aux contraintes matérielles il limite l'utilisation à des mécanismes logiciels simples.
			Néanmoins la littérature sur le sujet propose de nombreuses avancées en dehors de notre domaine.
			Nous allons donc parler ici des travaux décrivant des mécanismes qui approchent le problème de l'utilisation d'un tas en mémoire hétérogène hors de l'embarqué contraint.

			Tout d'abord, nous devons ajouter à l'état de l'art présenté dans ce chapitre le travail de Francesco et al \parencite{francesco2004integrated} visant le domaine de l'embarqué non contraint.
			Les auteurs proposent une gestion à l’exécution d'une \wordtodefine{SPM} pour allouer des données statiques et les objets du tas.
			Ils sélectionnent les structures de données les plus accédées et les sites d'allocation générant les objets les plus accédés et les allouent de manière dynamique.
			Leur solution permet également d'allouer dynamiquement les données statiques.
			cette approche requiert de nombreux transferts de données, les auteurs proposent donc une intégration matérielle, ajoutant un \worddefined{DMA} dédié permettant de charger et décharger des données en \wordtodefine{SPM} plus efficacement.
			Un module DMA, pour "Direct Memory Access" -- accès mémoire direct, est un module permettant de réaliser des transferts mémoire de manière efficace, sans intervention du processeur après la configuration du transfert.
			Leur cible matérielle est une plateforme dotée d'une MMU, d'un cache matériel et d'une \wordtodefine{SPM}, ainsi qu'une mémoire principale hors de la puce.
			Bien que les contraintes matérielles de notre étude ne permettent pas d'appliquer ces techniques les réponses qu'ils apportent au problème reposent sur l'étude de l'intensité préalable des accès aux objets guidant une décision prise à l'exécution.
			Nous pensons que cette approche, utilisée également par Cho et al \parencite{cho2007software} que nous avons abordé pour l'allocation des données statiques en \wordtodefine{SPM} est prometteuse dans le domaine de l'embarqué contraint.

			Comme le souligne la veille évoquée au début de chapitre, le profilage à l'exécution permet de répondre de la manière la plus dynamique au problème.
			Toutefois elle est souvent inenvisageable pour un système contraint. 
			Cho et al \parencite{Cho2009} lèvent cette contrainte en utilisant un module matériel dédié effectuant un profilage léger à l’exécution de manière à pouvoir choisir parmi plusieurs profils calculés préalablement.

		\subsection{Haute performance et big-data}

			Hors du contexte de l'embarqué, des solutions de profilage dynamique adjointes de déplacement des objets donnent de bons résultats.
			Dans le contexte du calcul haute performances (\worddefined{HPC}) notamment, les ressources de calcul doivent être maîtrisées, mais contrairement au domaine de l'embarqué, les architectures matérielles incluent de nombreux modules d'optimisation permettant une exécution beaucoup plus rapide des programmes.
			Narayan et al \parencite{narayan2018} proposent une solution capable de profiler durant l’exécution les objets alloués de manière à les classifier et à les répartir entre trois mémoires différentes. 
			Une mémoire accueille les objets bénéficiant d'une faible latence d'accès, une autre vise ceux dont la bande passante d'accès doit être élevée et une troisième mémoire basse consommation accueille les objets moins accédés.

			Akram et al \parencite{akram2018write} envisagent l'hétérogénéité de la mémoire principale des datacenters.
			Pour remplacer une partie de la DRAM par de la PCM, beaucoup plus dense et sans consommation statique comme toute les mémoires non volatiles, ils proposent un ramasse miette limitant les écritures dans la PCM.
			En effet celle ci a une endurance limitée et est plus lente à l'écriture.
			Au contraire de la gestion de la mémoire présentée dans ce travail, ils utilisent une \wordtodefine{gestion mémoire automatique}, basée sur un ramasse miette, capable de déterminer sans appel du programmeur quels blocs mémoire ne seront plus accédé par le programme.
			Plus spécifiquement ils utiliset un ramasse miette générationnel. 
			Ce type de ramasse miette repose sur l'hypothèse de mortalité infantile des objets ou, autrement dit, un objet ayant une durée de vie élevée à moins de chance d'être désalloué rapidement qu'un objet alloué récemment.
			Pour exploiter cette hypothèse un ramasse miette générationnel alloue les objets dans une nurserie, dans laquelle il vérifie régulièrement quels objets sont encore en vie.
			Puis il déplace ces objets dans une zone où les objets sont collectés moins souvent.
			Les auteurs utilisent donc un ramasse-miettes générationnel dont la nurserie est en DRAM car ils observent que plus de 70\% des écritures y sont réalisées.
			Puis les survivants sont placés dans une zone d'observation en DRAM où leurs écritures sont profilées dynamiquement.
			finalement seuls les objets peu écrits sont déplacés vers la PCM.
			Cette approche leur permet de multiplier la durée de vie des zones mémoires en PCM par 11 en réduisant le nombre d'écritures y étant réalisées de 91\%
			Dans la suite de leur travaux ils utilisent toutefois un profilage préalable plutôt que de profiler une partie des objets durant l’exécution.
			Cette approche permet d'améliorer leurs résultats, réduisant le nombres d'écritures dans la PCM d'un tiers supplémentaire \parencite{akram2019crystal}.

			Kannan et al \parencite{Kannan2018os} proposent une solution intégrée à l'OS permettant d'effectuer cette gestion en dessous de machines virtuelles.
			Finalement nous pouvons citer les travaux de ces domaines proposant de nouvelles approches non pas pour l'allocation des objets du tas mais pour les données statiques.
			Zhao et al \parencite{zhao2018cost} proposent une solution multi critère basé sur un algorithme de programmation dynamique et Qiu et al proposent un algorithme génétique pour le calcul de l'allocation des données.

			Ces différents travaux, adressant le problème dans des conditions moins contraintes, permettent de mettre en avant l'importance de prendre en compte différents aspects de performance pour ces mémoires.

			On peut aussi noter que même dans des contextes hautes performances le profilage en ligne reste une technique coûteuse à mettre en œuvre pour une utilisation intensive du tas.
			
		\subsection{NUMA}
			\worddefined{NUMA}, pour Nonuniform Memory Access (accès mémoire non uniformes) et une abstraction utilisée pour le calcul sur machine multicœurs.
			Dans ces architectures, chaque unité de calcul a un contrôleur mémoire associé.
			la non uniformité des accès émerge de la distance ente chaque cœur et les différentes mémoires contenant les données.
			Malgré tout dans le cas général la mémoire est considérée uniforme \parencite{williams2017numa}.
			L'article de veille sur les mécanismes NUMA de Diener et al \parencite{diener2017affinity} identifie la prise en compte de l'hétérogénéité des mémoires comme une piste de recherche prometteuse.

			L'hétérogénéité que peut présenter ces systèmes consiste donc en des technologies mémoires différentes, réparties à des distances différentes des unités de calcul.
			Ainsi, reposant sur l'abstraction de la mémoire virtuelle c'est l'allocation des pages physiques des différentes mémoires qui peut tirer parti de leurs différences.
			Nous nous intéressons donc ici aux mécanismes NUMA destinés à tirer partie de cette hétérogénéité.

			Williams et al \parencite{williams2017numa} affirme que la distance NUMA utilisée classiquement ne permet pas de tirer parti d'autres chose que des différences de latence entre les mémoires.
			Dans la suite de leur travaux \parencite{williams2018heterogeneous}, les auteurs proposent une interface permettant de grouper les objets en plusieurs tas séparés en fonction de leur comportement dans l'application.
			Ce groupement est toutefois laissé au programmeur d'application.
			Ainsi, le problème d'allouer ou de déplacer une page sans savoir si les objets qu'elle contient bénéficieront tous de ce déplacement peut être contourné.
			En effet dans ces conditions les objets similaires se trouvent groupés sur les mêmes pages de l'adressage virtuel.
			Par exemple, les objets bénéficiant grandement d'une mémoire à haute bande passante puis pouvant être déplacé après se retrouveront alloués dans un seul tas, ne contenant pas d'objets au comportement opposé.
			Leur approche permet de déplacer les différentes pages d'un tas particulier, le nombre de tas nécessaire pour l'application étant également délégué au programmeur.

			Pour guider le choix du programmeur, Wen et al \parencite{wen2018profdp} proposent un outil de profilage adapté aux architectures NUMA présentant de l'hétérogénéité, ProfDP.
			Leur outil permet d'analyser l'influence sur le temps d’exécution du programme d'allouer les objets de chaque site d'allocation dans une mémoire à haute bande passante ou dans un mémoire à faible latence comparée à la mémoire principale (de chaque noeud).

			Ces approches montrent de bons résultats mais ne considèrent pas de limitation stricte des tailles des différentes mémoires.
			Par exemple les trois sites d'allocations alloués en mémoire rapide pour l'une de leurs applications correspondent à 37\% de l'empreinte mémoire du tas de l'application.
			Ainsi, contrairement aux approches du domaine de l'embarqué contraint la taille de la mémoire rapide peut représenter une part plus importante des besoins mémoire de l'application.
			D'une part, l'utilisation de peu de mémoire rapide permet d'en laisser plus disponibles pour d'autres applications s’exécutant sur le même nœud.
			Mais d'autre part des mécanismes comme la pagination permettent une gestion plus efficace de la mémoire rapide.

			Nous référençons également ici les articles de Shrivastava et al \parencite{shrivastava2010llm} et Lin et al \parencite{Lin2019manycore}.
			Contrairement aux travaux ci dessus, ils se concentrent sur une mémoire locale de taille limitée.
			Toutefois, les architectures considérées ne permettent pas d'accéder directement à la mémoire principale. 
			Dans ce cas là, la \wordtodefine{SPM} est intégrée dans une hiérarchie mémoire, à la place d'un cache matériel, et l'hétérogénéité mémoire n'est pas exposée au programmeur.

	\section{Conclusion}

			Nous avons proposé dans ce chapitre un ensemble de mécanismes logiciels pouvant être utilisés pour tirer profit d'un système mémoire hétérogène.
			Tout en détaillant notre étude de la littérature pour les domaines utilisant des mécanismes applicables à nos conditions nous avons mis en évidence que pour le domaine de l'embarqué contraint il n'existe pas de solution satisfaisante pour la gestion du tas en mémoire hétérogène.
			Toutefois des mécanismes logiciels tirant parti de l'hétérogénéité mémoire pour placer judicieusement les objets du tas existent dans de nombreux autres domaines comme nous l'avons illustré.
			Ces approches reposent sur l'utilisation du profilage pour évaluer les sites d'allocations, choix que nous avons également fait. 

			La suite de ce manuscrit présente donc le problème de placement des objets du tas pour l'embarqué contraint et l'étude de sa résolution. 













\end{document}